%%% Copyright (C) 2018-2025 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «ACT-2008 Mathématiques actuarielles IARD II»
%%% https://gitlab.com/vigou3/mathematiques-actuarielles-iard-ii.git
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\section{Exercices}

\begin{frame}
  \frametitle{Méthode Chain-Ladder}

  Le fichier \code{exercice-chain-ladder.csv} contient un triangle de
  paiements cumulés pour les années d'accident 2000 à 2005,
  inclusivement, et pour des périodes de développement allant de 12 à
  72 mois.

  Calculer la réserve de chaque année d'accident ainsi que le montant
  de la réserve totale à l'aide de la méthode Chain-Ladder.
  \vfill%
  \hfill\smaller[2]%
  \raisebox{0pt}[\height][0pt]{\rotatebox{180}{
      Rép:
    $\hat{R}_1^{\text{CL}} = 0$,
    $\hat{R}_2^{\text{CL}} = 28$,
    $\hat{R}_3^{\text{CL}} = 108$,
    $\hat{R}_4^{\text{CL}} = 407$,
    $\hat{R}_5^{\text{CL}} = 477$,
    $\hat{R}_6^{\text{CL}} = \nombre{2732}$,
    $\hat{R}^{\text{CL}} = \nombre{3752}$}}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Méthode Bornhuetter--Ferguson}

  Le fichier \code{exercice-bornhuetter-ferguson.csv} contient un
  triangle de paiements cumulés (en millions \$) pour les années
  d'accident 2005 à 2008, inclusivement.

  On vous dit que l'actuaire de la compagnie a calculé un montant de
  réserve de \nombre{1 300 000}~\$ en utilisant la méthode de
  Bornhuetter--Ferguson.

  Les primes acquises des années d'accident sous examen se trouvent
  dans le tableau ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{lcccc}
      \toprule
      Année d'accident & 2005 & 2006 & 2007 & 2008 \\
      Primes acquises ($000$~\$)
                       & \nombre{1200}
                              & \nombre{1400}
                                     & \nombre{1500}
                                            & \nombre{2000} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  En considérant que les sinistres sont complètement développés après
  48 mois, calculez le ratio de perte utilisé par l'actuaire en
  supposant que celui-ci est identique pour toutes les années
  d'accident.
  \vfill%
  \hfill\smaller[2]%
  \raisebox{0pt}[\height][0pt]{\rotatebox{180}{
      Rép: $\text{LR} = 0,72$}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Mack (1/2)}

  Le fichier \code{exercice-mack-1.csv} contient un triangle de
  développement pour cinq années et autant de périodes de
  développement.

  À l'aide de la méthode de Mack, calculer
  \begin{enumerate}[a)]
  \item La réserve et l'erreur quadratique moyenne pour toutes les
    années d'accident.
  \item Les intervalles de confiance sous l'hypothèse normale.
  \item Les intervalles des confiance sous l'hypothèse log-normale.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Mack (2/2)}

  Le fichier \code{exercice-mack-2.csv} contient un triangle de
  développement pour les années 2000 à 2013, inclusivement et pour
  quatorze périodes de développement.

  Effectuer les calculs suivants à l'aide de la méthode de Mack.
  \begin{enumerate}[a)]
  \item Déterminer les provisions pour toutes les années d'accident.
  \item Déterminer les erreurs quadratiques moyennes des montants de
    provisions pour toutes les années d'accident.
  \item En supposant une distribution log-normale pour les provisions,
    calculer les intervalles de confiance à 90~\% pour toutes les
    années d'accident pour les montants de provisions estimés.
  \item Déterminer le montant total de la provision.
  \item Déterminer l'erreur quadratique moyenne du montant total de la
    provision.
  \end{enumerate}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "mathematiques-actuarielles-iard-ii"
%%% TeX-engine: xetex
%%% coding: utf-8
%%% End:
